\chapter{简介}
\section{逾渗的基本知识}
在物理、化学和材料科学中，逾渗原本指流体穿过多孔材料的运动。
设想将液体倒在一块多孔材料顶上，逾渗研究的是液体能否渗透过这些孔洞到达底部。
\citet{stauffer1994}给出了关于逾渗的详细介绍。
\subsection{定义}
逾渗理论中把多孔材料抽象为一些格子，最典型的格子是二维格子。设格子每
个方向有$L$个格点，那么格子总共有$L\times L$个格点(Sites)。
近邻格点之间的连线称为键(Bonds)或者边(Edges)。如果把每个键看作一个通道，
并假设所有键可以独立而随机的以概率$p$处于导通状态（或者以$q=1-p$概率处于关闭状态）。

\begin{figure}[htbp]
 \centering
 \includegraphics[width=0.6\textwidth]{original.png}
 \note{存在大尺度的缠绕基团，且在$x, y$两个方向都发生了逾渗。
 剪枝后约化为图\ref{fig:pruned}，在这个约化后的图里面更容
 易看出来发生了缠绕。缠绕的定义参考\ref{wrap}}
 \caption{$L=64, p=0.5=p_c$时的键逾渗}\label{fig:bondperc}
\end{figure}

对应每一对$(p, L)$我们能够得到液体能够渗透的概率$P(p, L)$。当$L$很大的时候，$P(p, L)$会有一个极限
\[P(p)\defeq\lim_{L\to\infty}P(p, L)\]
我们尤其对$L$很大的时候对应的逾渗概率、基团几何结构等各种性质感兴趣。当$L$足够大的时候，$P(p)$将会在某个点$p_c$
产生一个很尖锐的突变，这个点被称为逾渗阈值。研究键的导通概率对应的是否渗透
以及相关的一些问题，被称作\zemp{键逾渗(Bond Percolation)}。
它最早由\citet{broadbent1957}提出。随后许多数学家和物理学家对这个问题进行了大量研究。

如果每个键都认为是导通的，但是格点(Site)有可能不导通
，那么我们称这种情况为\zemp{座逾渗(Site Percolation)}。
如果键与座（格点）都有可能不导通，这种情况我们称之为键—座逾渗。
广义的来说，逾渗理论研究的对象是一个随机生成的图(Graph)的连通基团的性质与行为。
\subsection{逾渗的普适性}
普适性原理说明，尽管不同的图的逾渗阈值$p_c$依赖于具体的局部的晶格结构，
逾渗基团在阈值附近的行为（如分形维度等）
独立于图的局部晶格结构。而基团的行为在某种意义上比考虑$p_c$更自然。对于一个给定的维度，
在$p_c$附近，基团的分形维度独立于晶格类型以及逾渗类型（键座逾渗）。
对相同的维数，观测到的临界指数值对键逾渗过程和座逾渗过程是相同的。相关内容可以参考
\citet{stauffer1994}的2.5与2.6节。

\subsection{逾渗基团}
根据点与点之间的连通关系我们可以把具体的某个逾渗的格子划分为不同的基团，
使得每个基团内的点都是相互连通的，而不同基团之间不存在任何通道。显然，逾渗的基团的平均大小$S$与$p$和$L$有关系。

我们也可以对某个基团定义\zemp{基团的特征长度}
\[\xi =\langle\bm r^2\rangle-\langle\bm r\rangle^2\]

\begin{figure}[htbp]
\centering
\subfloat[$L=24, p=0.25$]{
\includegraphics[width=5cm]{original-24-0.25.png}
}
\hspace{10pt}
\subfloat[$L=24, p=0.35$]{
\includegraphics[width=5cm]{original-24-0.35.png}
}\\
\subfloat[$L=48, p=0.25$]{
\includegraphics[width=10cm]{original-48-0.35.png}
}
\note{
同样是$L=24$，$p=0.25$的基团的特征长度$\xi$明显小于$p=0.35$。
而同样$p=0.25$，由于$L/\xi$比较大，尺度为$L=24$或$L=48$对基团的特征长度$\xi$影响并不大。
但是由于$p<p_c$，三者都不存在$\xi\approx L$的大基团。
这与产生了缠绕的图\ref{fig:bondperc}形成对比。
}
\caption{$L=24, p$不同时产生的逾渗}\label{fig:size}
\end{figure}
设逾渗阈值为$p_c$，则$\forall p<p_c$，当$L\to\infty$的时候，
平均尺寸$S(p, L)$会有极限\[S(p)\defeq\lim_{L\to\infty}S(p, L)\]也就是说，
当空间足够大（远远大于基团平均大小的时候），基团的平均大小是与$L$无关的。而$p$越接近于$p_c$对应的平均基团大小越大，
平均大小$S$幂律增长
\[S(p)\propto 1/(p_c-p)^k, \quad p\to p_c-\]

\begin{figure}[htbp]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{3DPer.eps}
\note{宽度($m$)越大，展宽越窄}
\caption{$3D$情况下，不同宽度的缠绕概率与置键概率的关系图}
\end{figure}
显然$\lim_{p\to p_c-} S(p)=+\infty$。这与逾渗阈值定义相符合：如果能够逾渗就必须要求存在
大尺度的基团，所以$p\geq p_c$时，边长$L$越大必然导致$\xi$越大，因此$\lim_{L\to\infty}S(L)$是发散的。

\section{\texorpdfstring{$T^n$}{Tn}上逾渗的缠绕拓扑结构}

\paragraph{缠绕(Wrapping)}\label{wrap}
若给方格子加上周期性边界条件，方格子的拓扑结构变成了$n$维环$T^n$上的格点。
\zemp{如果基团中存在非平凡的环，我们称这种情况为缠绕(Wrapping)}，我们可以给缠绕进行分类。
二维情况\cite{arguinhomo}下，由于一条线可能将平面分割为两部分，所以我们需要单独讨论二维下的性质。
以下的讨论中我们假定$L$足够大，以避免$L$的尺寸制约了绕圈的可能性。

\subsection{二维情形}
\subsubsection{单个不自交的环的缠绕分类}
设我们有某个不自交的环$C$，若它沿$x$方向缠绕了$p$圈而沿$y$方向缠绕了$q$圈，我们称之为$(p, q)$型环。
由于缠绕的无向性$(p, q)=(-p, -q)$，我们可以限定$p\geq 0$来消除这个对称性。
任何一个方向都不绕圈的平凡情况，对应于$(0, 0)$型环。

为了方便分析，我们可以将$L\times L$的格点空间周期性延拓。我们将坐标为$(mL, nL)$这种等价于
原点的格点称为角点。
  我们选取曲线上任选一个点为原点$(0, 0)$，那么$(p, q)$型缠绕的环等价于
  \zemp{既不自交，也不与等价于自身的的曲线相交的从$(0, 0)$角点出发，
  中间不穿越其他角点最后到$(pL, qL)$角点的曲线段$C(t)$。}由于我们假定$L$足够大，
  所以$C$几乎可以忽略格点造成的效应，由于可以用格点的折线逼近曲线。
  
  周期性延拓的过程中，产生一系列与$C(x, y)$等价的曲线段
  \[C_{mn}=(x, y)+(mL, nL), \quad\forall (m, n)\in\mathbb{Z\times Z}\]
  并且所有的曲线段$C_{kp, kq}$都首尾相接连接起来达到无穷长。我们用$C'_{00}$代表$C_{00}$所在的
  无穷长的一系列首尾相接的曲线。也就是说
  \[C'_{mn}\equiv C'_{m+kp, n+kq}\]
  
  前面的不自交不仅仅要求$C'_{00}$本身不自交，也要求$C'_{00}$与
  任何除$m:n=p:q$以外的$C'_{mn}$所在的无穷长曲线也不相交。
  \begin{lemma}
 二维情况下，若$p:q$是最简整数比，则能够构造出来$(p, q)$型缠绕
 \end{lemma}
此处“最简整数表示”的内涵与互质略有不同，因为包含了$0:1, 1:0$这两种情况。
 \zemp{$p:q$是最简整数等价于$(0, 0)$和$(p, q)$连线中，不存在任何格点}。
 
 \begin{proof}
 对于延拓后的格子，忽略格点的非连续性，构造连接$(pL, qL)$以及原点的线段为$C$，
 $C$不会经过任何其他$(p'L, q'L)$角点。而且$C'_{00}$这条直线平行于其他直线，因此也没有角点。
 \end{proof}
 \begin{lemma}
 二维情况下，不存在非最简整数表示的$(p, q)$型缠绕  
 \end{lemma}
 \begin{proof}
  不失一般性，我们选取$(2, 0)$为例，用反证法来证明$(2, 0)$型缠绕在二维不存在。
  周期性延拓后的$C'_{00}$把空间划分为两部分，且不经过$(L, 0)$这个介于原点与$(2L, 0)$之间的角点。
  不妨假设$(L, 0)$与$C'_{00}$下侧的空间相连通。由于$C'_{10}$不与$C'_{00}$相交，因此
  $C'_{10}$中不包含任何上侧空间的点。假设曲线$C'_{00}$上的点纵坐标最大值为
  $y_{\max}$，则$C'{10}$上任何点都是在下侧空间，所以纵坐标恒小于$y_{\max}$。
  然而平移的对称性要求$C'_{10}$对应的$y'_{\max}=y_{\max}$。导出矛盾。
 \end{proof}
\begin{theorem}
 二维情况下，当且仅当$p:q$是最简整数表示时，存在不自交的$(p, q)$型环。\label{prime}
\end{theorem}

\subsubsection{逾渗基团的缠绕分类}
对于一个逾渗基团来说，它可能存在多个环$\{C_1, C_2,\ldots , C_n\}$。考虑它的一些等价变化，如剪除树枝，把平凡环缩为一个点，
可以得到一个逾渗基团缠绕性质的同伦等价关系。容易证明以下引理：
\begin{lemma}
 二维若只存在一种环，多个同种环等价于一个环。\label{same}
\end{lemma}

假设，“口”形格子内存在一个“十”字基团，使得横向纵向都贯通，我们称这种基团为“田”型基团(Cross)。由于二维的特殊性质，我们可以证明：
\begin{lemma}
二维情况，如果存在两种以上的非平凡环，那么这个基团等价于“田”型基团。\label{cross}
\end{lemma}

根据引理\ref{same}、\ref{cross}，立刻得出：
\begin{theorem}
二维情况下缠绕数$\vec w$一定是“田”型或$(p, q)$型。\cite{arguinhomo}\label{sum2}
\end{theorem}

\subsection{高维情形}
\subsubsection{单个不自交的环的缠绕分类}\label{wrapnum}
高维情形下，定理\ref{prime}的前提不再成立。此时非最简缠绕的曲线可以用螺旋线的方式避免自交。
因此缠绕类型的可能性约等于$T^n$的基本群\cite{nakahara2003geometry}。假设$T^n$中的一个环在
在第$k$个维度上缠绕了$p_k$圈，用向量$\vec p=(p_1, p_2,\ldots,p_n)$表示。那么代替\ref{prime}的是如下定理：
\begin{theorem}
 在高维($D>2$)空间中，只要$\vec p$在格点上，就存在不自交的$\vec p$型环
\end{theorem}

\subsubsection{逾渗基团的缠绕分类}
在高维($D>2$)空间中，缠绕数是一个高维的格点上的向量，容易证明圈的环绕性的可数乘性：
\begin{lemma}
 在高维($D>2$)空间中，若存在$\vec p$型缠绕的环，
 则对任意$n\in\mathbb{Z}$能够构造出来任意的
 $n\vec p$型缠绕的环。这里的乘法是普通的向量数乘。\label{times}
\end{lemma}

可加性，同样易证：
\begin{lemma}
在高维($D>2$)空间中，若存在$\vec p^1$型环与$\vec p^2$型环，
则能够构造出来$\vec p^1+\vec p^2$型环。这里的加法是普通的向量加法。\label{plus}
\end{lemma}

综合上述引理\ref{times}与\ref{plus}，我们得出最后的结论：
\begin{theorem}
 在高维($D>2$)空间中，若存在$\vec p^1, \vec p^2,\ldots, \vec p^k$型环，
 则能够构造出来$\sum_{i=0}^k c_i \vec p^i$型环，$\forall c_i \in\mathbb{Z}$。\label{hclass}
\end{theorem}


\section{逾渗基团的几何结构}\label{struc}
近几十年来，逾渗理论的一个目标是理解逾渗基团的几何结构。\citet{herrmann1984building}
将逾渗基团分解为Backbone和Dangling bonds，再把Backbone更进一步分解为Blobs和Red Bonds。
这些分解手段加深了人门对逾渗的了解。

骨架(Backbone)\cite{herrmann1984backbone, xu2014g}通常是通过以下方法定义的：固定准无限大格子中相隔很远的两个端点，
这两个点之间的所有路径占据的键的集合就是骨架。基团中去掉骨架后剩下的部分成为悬荡基团(Dangling bonds)。

所有骨架中的桥组成了所谓的Red bonds，而骨架中剩余部分则被称为Blobs。
在临界点处，逾渗基团的平均大小以$L^{d_F}$形式增长，此处$L$是格子的宽度，$d_F$是它的分形维度。
类似的，骨架的平均大小以$L^{d_B}$形式增长，Red-bond数量以$L^{d_R}$形式增长。

尽管二维的$d_F$和$d_R$的精确值我们已经知道了\cite{nienhuis1984critical, coniglio1989fractal}，
$d_B$的精确值我们并不知道。\cite{xu2014g}
尽管如此，这个值可以利用某个二阶PDE\cite{lawler2001one}来计算。
这个值在\cite{jacobsen2002transfer}中通过转移矩阵进行了估计。
同时，通过Monte-Carol模拟研究环上的一个恰当的关联函数，
\citet{deng2004backbone}也得到了关于$d_B$的一些估计值。

我们考虑一种对逾渗生成的图的边的自然划分方法\cite{xu2014g}，然后再研究这种划分导致的
基团的分形维度。具体来说，我们把所有的边划分为三种类型：\leaf 、\junc 和\cirt 。
首先我们定义\zemp{桥是删除后会影响点之间的连通性的键}。与它对应的\zemp{非桥是删除后不影响
点之间连通性的键}。\leaf 和\junc 是对桥的细分，删除后会把原来连通的一个基团变成
两个基团：\zemp{如果这两个基团\leaf 存在一个基团是不含有环的树，那么我们称这个键为\leaf ，反之则称这个键为\junc}。
这里和前面的一些定义能够找到粗略的对应关系：
\begin{compactitem}
 \item \leaf 对应dangling
 \item \junc 对应red-bond
 \item \cirt 对应blobs
 \item leaf-free对应Backbone
\end{compactitem}


把逾渗产生的基团的\leaf 删除后我们得到了leaf-free基团，在此基础上把\junc 删除我们
就得到了bridge-free的基团，这些定义我们可以通过图\ref{fig:class}来说明。
\begin{figure}[htb]
\centering
 \includegraphics[width=8cm]{classify-w.png}
 \note{二维边长$L=16, p=0.5$时候随机产生的一个逾渗图及其键分类。
 图中键的颜色分三个亮度等级：黑色表示\junc ，深灰色表示\cirt ，浅灰色键代表\leaf ，所有的格点的颜色也是浅灰色。}
 \caption{键的分类}\label{fig:class}
\end{figure}
\subsection{\texorpdfstring{$T^2$}{T2}格点}
\citet{xu2014g}仔细研究了二维$T^2$方格子情况的键逾渗基团的几何结构。结果表明桥和非桥
在系统尺寸很大的时候的比例都是系统大小的$1/4$。尽管\leaf 占据的比例是所有的键中的$43\%$，删除\leaf 对基团
的分形维度并没有影响，依然保持$91/48$。于此产生深刻对比的是，进一步删除比例仅为$7\%$的\junc 却使得
基团的分形维度下降到$1.64336(10)$。

\section{逾渗的应用}
许多实际问题都可通过逾渗模型来研究，例如森林着火问题和果树疾病传播问题都可抽象成逾渗模型。以下列表给出了更多的实例。
\begin{compactitem}
\item 多孔介质中流体的流动
\item 群体中疾病的传播
\item 通讯或电阻网络
\item 螺旋状星系中恒星的随机生成
\item 核物质中的夸克
\item 表面上的液He薄膜
\item 弥散在绝缘体中的金属原子
\item 稀磁体
\item 聚合物凝胶化
\item 玻璃化转变
\item 非晶态半导体中的变程跳跃
\end{compactitem}
关于逾渗在森林火灾、油田、混合介质的导电性、聚合物凝胶化等问题中的详细应用可以参考
\href{http://www1.coe.neu.edu/~emelas/apps.htm}{Applications of Percolation Theory}
，这些实例充分说明了逾渗问题的广泛性。
